英制 —— 舊英國貨幣制度和十進制改革

呎/碼/磅/英里/石（Stone）/吋/分/加倫/安士 等等 都係英制度量衡
係英文嚟講叫做 Imperial system 係現今世上第二重要的度量衡系統 現今只有美國一個大國和其他兩個小國使用
英制最大的唔好處就係運算十分複雜 例如一碼等於三呎 一呎等於十二吋 一吋又有八分 非常之反人類 英制之所以這麼複雜 是因為當時人們需要一種度量衡來進行交易 在缺乏嚴謹科學的定義和當時社會對度量衡的不同需要 做就了各式各樣古怪的度量衡
例如一磅 可以分為十六安士 這樣做的話既可以除以一半也可以除四和八 非常適合不同量的交易
不過隨着國際化 很多用開英制的國家（特別是英國殖民過的國家）都開始進行十進制改革

以英國的貨幣制度為例
英國在改制之前 一英磅是等於二十先令（Shiling） 一先令又等於十二便士（Penny） 此外還有花令（Farthing）和克朗（Crown） 一花令是四分之一個便士 一克朗是四分之一個磅 即五個先令
所以：
4 Shillings 5 pennies = 4*12+5 = 53 pennies
1 Crown 2 Shillings 6 pennies = (5+2)*12+6 = 90 pennies
1 Pound = 20*12 = 240 pennies
要數學幾好先至可以用慣呢套系統？ 根本同法文的數字一樣麻煩
因此 英國終於係1971-1972年改用新的十進制幣制 之前一英磅等於240便士 改為 一英磅100便士 取消先令並新增10 20 50 便士嘅發行

呢個現象通常係一啲社會比較穩定的歐洲國家出現 特別係英國 因為英國自從發生光榮革命之後 國內再沒有重大的變革或者叛亂 國家自中世紀的基石得以流傳 因此當時的度量衡制度可免於被啟蒙時代的科學革命洗禮
相反 當時的歐洲大國 特別係法國 自從法國大革命後人們開始信仰科學 最終激烈的社會變革驅使代表舊貴族的舊度量衡被新而更理性的制度所取代

順帶一題 如果你有看過《哈利波特》的話，你都會從它的貨幣制度找到英國的身影（不過作者將佢整得更加崎形）。
1Galleon = 17Sickle = 29Knut （唔打中文，費事中伏）

更正一下
1Galleon=17Sickle=493Knut
1Sickle=29Knut

學倒野

睇番 BBC Archive 當年訪問改制時 d 人點睇
舊陣幾型